% Dissertation Zusammenfassung -----------------------------------------------------


%\begin{abstractslong}    %uncommenting this line, gives a different abstract heading
\begin{zusammenfassung}        %this creates the heading for the
                               %abstract page it is the german version
                               %of "abstract"


  Die F\"ahigkeit sich in neuen Umgebungen und Nieschen auszubreiten,
  obwohl sie h\"ochst angepasst an ihren angestammten Lebensraum sind,
  stellt eine faszinierende Leistung von Lebenwesen dar. Vor 30 Jahren
  wurde der Schwimmblasen-Nematode \textit{Anguillicola crassus} aus
  Asien, wo er \textit{Anguilla japonica} parastiert, nach Europa
  eingeschleppt und breitete sich hier in der neuen Wirtsart
  \textit{Anguilla anguilla} aus. Ob und in wie weit ph\"anotypische
  Plastizit\"at oder die schnelle Anpassung an unterschiedliche
  Selektionsdr\"ucke zum Erfolg der Invasion beitragen stellt eine Frage
  von gro\symbol{255}er evolutionsbiologischer Bedeutung dar.

  Gen-regulatorische Netzwerke, als eine Verbindung zwischen Genotyp
  and Ph\"anotyp, haben eine zentrale Rolle sowohl in der Antwort auf
  Stress (etwa durch eine ver\"anderte Umwelt) als auch in der lokalen
  Anpassung.

  Im hier vorgestellen Projekt wurden Unterschiede in der
  Gen-Expression zwischen Populationen von \textit{A. crassus} mit
  Hilfe von neuer Sequenziertechology (454 und Illumina) untersucht
  und erbliche Komponenten dieser Unterschiede in einem
  Kreuzinfektions-Experiment mit asiatischen und europ\"aischen Wirten
  und Parasiten isoliert.

  Mehrere Peptidasen zeigten Spuren positiver Selektion auf der
  Sequenz-Ebene und heben diese Gruppe von Enzymen als ein m\"ogliches
  Ziel des Immunangriffs auf \textit{A. crassus} hervor. Auf der
  Expressions-Ebene \"uberwiegen erbliche Ver\"anderungen gegen\"uber
  Modifikationen in unterschiedlicher Wirts-Umgebung. Mitochondrial
  codierte Enzyme der Atmungskette und andere Enzyme in Verbindung mit
  aerober Atmung zeigten unterschiedliche Expression in urop\"aischen
  und asiatischen Populationen des Parasiten, Collagen-Gene der
  Cuticula zeigten ``angepasste'' Expressionsmuster in Wirt-Parsit
  Paaren gemeinsamer Herkunft.

  Diese Resultate identifizieren Gen-Expressions Ph\"anotypen und
  best\"atigen die Divergenz der europ\"aischen \textit{A. crassus}
  Populationen. Solche Ph\"anotypen werden einer populationsgenetischen
  Analyse, die sie einen Zusammenhang mit Selektion untersucht, besser
  zug\"anlich sein als komplizierte Merkmale der Entwicklung.

\end{zusammenfassung}
%\end{abstractlongs}


% ---------------------------------------------------------------------- 



%%% Local Variables: ***
%%% mode: latex ***
%%% TeX-master: "../thesis.tex" ***
%%% tex-main-file: "../thesis.tex" ***
%%% End: ***
